# Сборка робота-манипулятора

## Подготовка основания робота

### 1. 3D печать оснастки литья основания

__Применяется:__ Рабочий стол, Робот-манипулятор + модуль печатающий

__Обоснование:__ Для печати достаточно 1 Робот-манипулятор, но далее придётся вставлять замок для крепления основания рабочего стола к АРМ, и разъёмы, при этом не двигая оснастку, потому процесс печати будет кратковременно прерван

__Процесс:__ Работа по управляющей программе

### 2. Вставка замков и разъёмов в оснастку

__Применяется:__ Рабочий стол, Робот-манипулятор + модуль печатающий(п.1), Робот-манипулятор + захват механический

__Процесс:__ Робот-манипулятор №1 становится на паузу, пока Робот-манипулятор №2 устанавливает в недопечатанную оснастку конструктивные элементы пилона: 2 разъёма и алюминиевую скобу замка.

Когда все элементы вставлены Робот-манипулятор №1 продолжает свою работу.

### 3. Допечатывание оснастки со вставками

__Применяется:__ Рабочий стол, Робот-манипулятор + модуль печатающий

__Обоснование:__ Фиксация и дополнительное усиление вставленных элементов, дополнительное заполнение зазоров

__Процесс:__ Частично напечатанная оснастка с вставленными элементами пилона допечатывается, а элементы пилона фиксируется экструдируемым полимером для дополнительной фиксации и приобретения жёсткости.

В этом процессе всё так же участвует только 1 робот(Робот-манипулятор1) с 1й печатающей головкой(модуль печатающий), печать происходит на Рабочий стол (Рабочем столе)

### 4. Формование проволочной арматуры

- **ВАРИАНТ1**
  
  __Применяется:__ Робот-манипулятор + захват механический, Робот-манипулятор +сварочный модуль, Расходный материал: Вначале приложенная медная сварочная проволока, в дальнейшем алюминиевая, произведённая на месте.
  
  __Обоснование:__ Робот с сварочный модуль подаёт проволоку нужной длины, робот партнёр гнёт проволоку согласно инструкции.
  
  __Процесс:__ Робот-манипулятор1 со сварочным модулем выкатывает проволоку, которую рядом стоящий Робот-манипулятор2 синхронно сгибает в нужнх местах для формования объёмных и плоскостных проволочных фигур

- **ВАРИАНТ2** (проволокогибочный станок)

  __Применяется:__ Адаптер станков + Робот-манипулятор + кулачковый захват, +модуль печатающий, проволокогибочный станок, производство вынесено в зону станков.

  __Обоснование:__ максимальная скорость производства, минимальные побочные затраты энергии и ресурсов.

  __Процесс:__ Проволока заготавливается проволокогибочным станком, обслуживающий Робот-манипулятор1 заполняет структуру и фиксирует проволоку с помощью пластика печатающего модуля

- **ВАРИАНТ3** (гальванопластика)

  __Применяется:__ (не известно)

  __Обоснование:__ (не известно)
  
  __Процесс:__ (не известно)

### 5. Вставка в корпус арматуры и кабелей

__Применяется:__ Робот-манипулятор + захват механический, Робот-манипулятор + модуль печатающий

Расходный материал: сформованная ранее стальная омеднённая проволока

__Обоснование:__ Кабели нужны для питания и связи. Арматура нужна для фиксации всех элементов внутри корпуса, для повышения прочности внутренней конструкции, выступающие петлями части арматуры служат строповочными петлями, которые могут применяться другими роботами для перемещения основания робота, и так же могут использоваться как выносные контакты питания.

Процесс:

а) Робот-манипулятор2 располагает в корпусе &quot;Основания робота&quot; сформованную объёмную проволочную структуру, а Робот-манипулятор1 с МК точечно плавит расположенную структуру в местах касания с пластиковым корпусом для надёжной фиксации в пространстве.

б) Затем Робот-манипулятор2 после формования плоскостной проволочной структуры позиционирует получившийся кабель, Робот-манипулятор1 точечно приваривает кабель к контактам разъёмов и плат.

П1 и П2 чередуются для получения необходимой конфигурации конструктивных элементов и кабельных связей.

### 6. Вставка в корпус электронных плат управления

__Применяется:__ Робот-манипулятор + захват механический, выгруженные тележкой платы.

__Обоснование:__ Просто взять с одного места и поставить в нужную позицию (одеть на кабели через отверстия). Ложе под плату напечатано и нерушимо.

__Процесс:__ Взять со стопки, выгруженной тележкой, за скобы (должны быть на плате), перенести к оснастке и вертикально опустить на кабели с мелким круговым покачиванием. Спустя 2-3 секунды, когда все кабели зайдут в свои отверстия отпустить плату. плата должна упасть на спец напечатанные упоры. Если не упала полностью- додавить по кругу.

### 7. Пайка элементов плат к кабелям и арматуре

__Применяется:__ Робот-манипулятор + сварочный модуль, Робот-манипулятор + Щ, Расходный материал: проволока

__Обоснование:__

1 Робот-манипулятор - прогрев кабелей для проплавки припоя и электротестирование

2 Робот-манипулятор с металлическим щупом должен проверить качество электрического соединения

__Процесс:__ На проволоку кабелей подать напряжение, контролировать температуру, не превышая 500\*С. Коснуться поочерёдно всех контактов. С выдержкой по времени. Электрическим щупом Робот-манипулятор2 проверяется качество пайки контактов на сопротивление и общую проводимость.

Электрическим щупом как паяльником(ибо тонкий) нужно прогревать определённые точки арматуры, в которых арматура касается напечатанной оснастки для вплавки в пластиковую основу.

Далее происходит высокотемпературная пайка арматуры к плате.

Распайка должна автоматически исключать возможность лишних замыканий арматуры на дорожках плат.

Не заменит ли лазерная сварка и это? Не пойдет ли тепло по хорошо проводящей медной проволоке и не поплавит 3д печатные детали, искажая геометрию?

### 8. Одевание на плату привода

__Применяется:__ 2 Робот-манипулятор + 2 захват механический + 1 Щ

__Обоснование:__ Достаточно одного робота с механическим захватом, но второй робот рекомендовано может применяться для помощи в продавливании одеваемого на кабели привода

__Процесс:__ Взять механическим захватом Робот-манипулятор1 привод, повернуть в нужное положение относительно основания и поднести в центр основания, чётко над штырями кабелей.

Начать опускание привода Робот-манипулятор1. Одевать на штыри с лёгким покачиванием (0,5мм диаметр круга покачивания по оси привода) При возникновении сопротивления, если привод не дошёл до нужной глубины - придавить Робот-манипулятор2 (чтоб привод не сорвался с мехзахвата)

Если привод оделся, или если он не оделся на кабели - провести электротестирование щупом Робот-манипулятор2.

Главный результат - надёжный электроконтакт.

### 9. Заливка компаундом оснастки с приводом

__Применяется:__ Робот-манипулятор + захват механический, Робот-манипулятор + модуль подачи компаунда, Расходный материал: компаунд

__Процесс:__ Робот-манипулятор1 с приводом остаётся в своём положении, удерживая привод в нужной позиции. Робот-манипулятор2 сменяет электрощуп на модуль подачи компаунда и делает заливку компаундом в нескольких местах вокруг привода.

## Подготовка первого звена робота

### 10. Создание литьевой формы

Применяются: 1 Робот-манипулятор + 1 модуль печатающий, расходный материал: АБС, обычная 3Dпечать, компаундооталкивающий состав.

__Процесс:__ 3D печать 2х частей формы по управляющей программе. Количество деталей формы может быть увеличено до 3х основных формообразующих + 2 направляющих + 2 замка, чтоб роботам можно было проще(и качественнее) паять кабельные трассы. Затем робот при помощи МЗ и кисточки покрывает формообразующие поверхности вязким и клейким на первых порах составом(аналог - герметик)

### 11. Подготовка оснастки литья корпуса звена

__Применяется:__ Тележка+ 2 захват механический, Доставка приводов осущ. Со склада, куда есть доступ пока только тележке.

__Процесс:__ По возможности взять готовую форму. Если нет, то П.0

Для сборки приготовить нижнюю часть формы.

### 12. Подготовка комплектующих

__Применяется:__ Тележка+ 2 захват механический,

Доставка:

- 7ми приводов
- 2х плат для Основания
- катушки Расходников
- реагенты для компаунда

...со склада

Процесс:

- Обслужить инструменты и оснастку,
- Загрузить в инструменты/оснастку расходники
- Испытать/проверить инструмент
- Вернуть инструмент на позицию.
- Выгрузить, подле ассистирующего Робот-манипулятор, комплектующие для основания (Разъёмы, Рамку, Платы)
- Отъехать на расстояния чтоб не мешать Робот-манипулятор.

Сборочная спецификация Робот-манипулятор может меняться в зависимости от потребностей Системы и это должно быть предусмотрено!

### 13. Укладывание приводов в оснастку

__Применяется:__ 1 Робот-манипулятор + 1 захват механический

__Процесс:__ Робот-манипулятор применяя захват механический, берёт из складской корзины приводы и по очереди укладывает в литьевую форму.

### 14. Формование проволочных кабелей (тождественно п.4)

__Применяется:__ 1 Робот-манипулятор + 1 ЗК, 1 Робот-манипулятор + 1 сварочный модуль, расходный материал: проволока металлическая

__Обоснование:__ Робот со сварочным модулем подаёт проволоку нужной длины, робот партнёр гнёт проволоку согласно инструкции.

В идеале нужен провологибочный стан, но проволока достаточно мягка и легка, чтоб с этой задачей справился робот — может это быть даже просто мягкий припой или тонкая медяшка как арматура, покрытая толстым припоем.

__Процесс:__ Робот-манипулятор2 после формования плоскостной проволочной структуры позиционирует получившийся кабель, Робот-манипулятор1 приваривает кабель к контактам привода1, затем Робот-манипулятор2 проталкивает другой конец кабеля в разъём для фиксации в Приводе2.

### 15. Пайка кабелей к разъёмам приводов (пайка устраняет шумы контактов и гарантирует механическую прочность)

__Применяется:__ 1 Робот-манипулятор + 1 ЗК, 1 Робот-манипулятор + 1 сварочный модуль, расходный материал: проволока металлическая

__Обоснование:__ 1 Робот-манипулятор - прогрев кабелей для проплавки припоя и электротестирование

2 Робот-манипулятор с металлическим щупом должен проверить качество электрического соединения

Процесс:

а) Робот-манипулятор1 удерживает проволоку в нужной позиции,

б) Робот-манипулятор2 проводит пайку кабеля к проводам разъёма.

в) Робот-манипулятор1 проталкивает непаяный край кабелей в разъём до фиксации.

### 16. Закрывание литейной формы

__Применяется:__ 2 Робот-манипулятор + 2 захват механический

Процесс:Робот-манипулятор1 и Робот-манипулятор2 синхронно поднимают вторую полуформу (крышку формы) и устанавливают на форму с вставленными комплектующими.

### 17. Заливка компаундом оснастки с приводами

__Применяется:__ Робот-манипулятор + модуль подачи компаунда

__Обоснование:__ Один робот удерживает привод в нужном положении, другой заливает компаунд в оснастку.

__Процесс:__ Робот-манипулятор1 прижимает верхнюю полуформу посередине, удерживая её в нужной позиции, в достаточно придавленном состоянии. Робот-манипулятор2 прижимает сопло смесителя к заливочной горловине и делает впрыск компаундом, роботы интенсивно меняют места приложения усилий и Робот-манипулятор2 делает впрыск во второй горловине. Робот-манипулятор1 продолжает удержание, пока действуют распирающие форму силы.

ВНИМАНИЕ: Состав компаунда может варьироваться, имеет несколько вариантов исполнений и должен выбираться исходя из стартовых условий и требований к производимому роботу. Так же необходимо помнить о состоянии защитного покрытия формы.

## Цикличная сборка звеньев манипулятора

### 18. Подготовка оснастки литья корпуса звена

__Применяется:__ Тележка + 2 захват механический

__Обоснование:__ Доставка приводов осуществляется со склада, куда есть доступ пока только тележке.

__Процесс:__ Взять готовую форму.

Количество деталей формы может - 3х основных формообразующих + 2 направляющих + 2 замка, чтоб роботам можно было проще(и качественнее) паять кабельные трассы. Для сборки приготовить нижнюю часть формы, форма покрыта постоянным компаундооталкивающим составом.

### 19. Стыковка приводов основания и 1го звена

__Применяется:__ Тележка(2 Робот-манипулятор) + 2 захват механический

__Обоснование:__ Для операции необходимо 2 робота, они есть у тележки, она же в кузове несёт приводы. ПОКА(!) нет надобности тратить время 2х стационарных роботов.

__Процесс:__ каждый из 2х Робот-манипулятор берёт привод и располагает в нужной комбинации, едва соприкасая их контактами разъёмов, приводы лежат на ровной площадке(пол, Рабочий стол, оснастка), затем работы прижимают приводы так, чтоб контакты зашли друг в друга

### 20. Укладывание приводов в оснастку

__Применяется:__ 2 Робот-манипулятор + 2 захват механический

__Обоснование:__ для укладывания 2х приводов достаточно 2 Робот-манипулятор с захват механический.

__Процесс:__ Просто уложить приводы в обозначенные позиции в оснастке.

### 21. Формование проволочных кабелей

- ВАРИАНТ 1

__Применяется:__ 1 Робот-манипулятор + 1 ЗК, 1 Робот-манипулятор + 1 сварочный модуль, Расходный материал: проволока металлическая

__Обоснование:__ Робот со Сварочным модулем подаёт проволоку нужной длины, робот партнёр гнёт проволоку согласно инструкции.

__Процесс:__ Робот-манипулятор2 после формования плоскостной проволочной структуры позиционирует получившийся кабель, Робот-манипулятор1 приваривает кабель к контактам привода1, затем Робот-манипулятор2 проталкивает другой конец кабеля в разъём для фиксации в Приводе2.

ВАРИАН 2 и ВАРИАНТ3 см. п.4

### 22. Пайка кабелей к разъёмам приводов

__Применяется:__ Робот-манипулятор + захват механический, Робот-манипулятор+ 1 сварочный модуль, Расходные материалы: Проволока паяльная

__Обоснование:__ 1 Робот-манипулятор - прогрев кабелей для проплавки припоя и электротестирование

2 Робот-манипулятор с металлическим щупом должен проверить качество электрического соединения

__Процесс:__ На проволоку кабелей подать напряжение, контролировать температуру, не превышая 500\*С. Коснуться поочерёдно всех контактов. С выдержкой по времени. Электрическим щупом Робот-манипулятор2 проверяется качество пайки контактов на сопротивление и общую проводимость.

### 23. Заливка компаундом оснастки с приводами

__Применяется:__ Робот-манипулятор + модуль подачи компаунда

__Обоснование:__ Один робот удерживает привод в нужном положении, другой заливает компаунд в оснастку.

__Процесс:__ Робот-манипулятор1 прижимает верхнюю полуформу посередине до самозапирания замками. Робот-манипулятор2 прижимает сопло смесителя к заливочной горловине и делает впрыск компаундом, затем Робот-манипулятор2 делает впрыск во второй горловине.

### 24. Раскрытие Формы

Применяется : 2 Робот-манипулятор + 2 захват механический

__Обоснование:__ простейшие механические действия, синхронные, для 2х Робот-манипулятор.

__Процесс:__ Роботы синхронно захватами нажимают на замки, Форма под действием печатанных пружин раскрывается, Затем роботы захватывают верхнюю полуформу за строповочные петли поднимают полуформу и кладут сразу за формой.

### 25. Смена заливаемого звена

Применяется : 2 Робот-манипулятор + 2 захват механический

__Обоснование:__ аккуратные механические действия, синхронные, для 2х Робот-манипулятор.

__Процесс:__ Роботы синхронно берут с двух краёв частично готовый Робот-манипулятор, приподнимают над полуформой на 2/3 диаметра привода и сдвигают на 2 звена относительно Формы. Затем укладывают частично готового Робот-манипулятор на край формы с зазором под штыри разъёма.

### 26. Укладка приводов последующего звена

__Применяется:__ Робот-манипулятор + захват механический

__Обоснование:__ простейшие механические действия, синхронные, для 2х Робот-манипулятор.

__Процесс:__ Робот-манипулятор укладывает приводы в форму.

### 27. Завершение цикла литья корпусов

__Применяется:__ Тележка + захват механический

__Обоснование:__ Нужно привезти очередной комплект деталей для будущего Робот-манипулятор и освободить форму для производства следующего Робот-манипулятор.

__Процесс:__ Повтор пунктов: 21-26 до достижения необходимого количества степеней свободы. Последняя степень свободы - модуль стыковки. При достижении заданного количества степеней свободы остановить цикл на П.24. Затем Робот-манипулятор тележки выгружает комплект деталей для следующего Робот-манипулятор, далее Робот-манипулятор тележки бережно извлекают и поднимают заготовку Робот-манипулятор с отлитыми и затвердевшими корпусами.

### 28. Корпуса извлечённого из формы робота пропитывают полимерным составом

__Применяется:__ Робот-манипулятор + модуль подачи компаунда, Расходные материалы: полимерное связующее.

__Обоснование:__ Хрупкий и пористый корпус нужно пропитать упрочняющим полимерным составом.

__Процесс:__ Заготовка Робот-манипулятор находится в подвешенном расстоянии, зафиксированном Робот-манипулятор тележки. Робот-манипулятор с модуль подачи компаунда, касаясь соплом с полимерным составом, прижимает сопло к отверждённым корпусам по очереди, и начинает подачу полимера со скоростью впитывания его в пористый корпус до набора необходимого соотношения масс.

## Анимирование робота манипулятора

### 29. Складирование Робота-манипулятора

__Применяется:__ Тележка + 2 захват механический

__Обоснование:__ Робота нужно перемещать в пространстве

__Процесс:__ Тележка, удерживающая сформованного робота, удерживая его захватами в горизонтальном положении, отвозит на склад, или центр анимации. (зависит от загруженности центра анимации и времени после пропитки корпусов Робота-манипулятора для полной полимеризации составов.

### 30. Установка Робота-манипулятор

__Применяется:__ Рабочий стол, Тележка+ 2 захват механический, Робот-манипулятор+ захват механический

__Обоснование:__ Тележка привозит робота, затем, удерживая вертикально на 2 захват механический, стыкует Робот-манипулятор к Рабочий стол, Робот-манипулятор с захват механический используя специальные шпильки фиксирует новоприбывшего Робот-манипулятора к Рабочему столу.

__Процесс:__ Тележка привозит Робот-манипулятор(Сформованный робот со склада, после полного цикла полимеризации и усадки), затем поворачивает его вертикально и, удерживая двумя Механическими захватами, подвозит вплотную к пилону рабочего стола. Затем, тележка с нижним механическим захватом с усилием стыкует пилоны рабочего стола и Робот-манипулятор. После этого Робот-манипулятор с захват механический берёт из кузова тележки шпильку и опускает вертикально, добавляя усилия, и вращая по часовой стрелке, продавливает её через скобы пилонов рабочего стола и Робот-манипулятор

### 31. Прошивка Робота-манипулятор

__Применяется:__ Рабочий стол, Робот-манипулятор+ Щ,

__Процесс:__ Используя щуп, Робот-манипулятор, касаясь всех выступающих штырей разъёмов каждого соединения Робот-манипулятор1 прощупывает качество сигнала и проводит визуальную и тактильную деффектовку, передавая показания Рабочего стола. Затем Рабочий стол проводит прошивку приводов согласно вычисленной Рабочим столом кинематической модели нового Робота-манипулятора.

### 32. Тестирование Робота-манипулятора

Применяется Рабочий стол, Робот-манипулятор(новый)+ Щ

__Процесс:__ Новоустановленный Робот-манипулятор одевает Щ, и, попадая в отверстия разъёмов пилонов Рабочий стол отмечает ошибки, поправляя и уточняя исчисленную ранее кинематическую модель себя.

После тестирования робот готов к эксплуатации.

__Задачи:__ разработка картриджа - мелкая катушка(определённое количество) на модуль печатающий;

Проблема лазерной сварки – система волоконная, крайне сложная(невозможная для роботов) в ремонте и требует бережного обращения. Возможно применять в ЧПУ закрытого или проходного типа, но не на Робот-манипулятор. Полупроводниковой системе не хватит мощности.

Делать корпус для платы – в жизни очень правильно, но плату нужно паять (и так разъёмов многовато, а они вредны для сигнала)

Принято решение реабилитировать сварочный модуль, но добавить сварочный модуль паяльную функцию
